（支爆仍愛國）陸民族主義 強勢崛起

中國大陸國力快速崛起，經濟以世人驚異的速度發展，根據世界銀行以購買力平價計算（PPP），早在2014年，中國已經是世界第一大經濟體了。伴隨著國力的迅猛增長，大陸的民族自尊心和自豪感也快速上升。不斷湧現的民族主義情緒已經變成大陸當局處理內政、外交事務時，必須要考慮的重要課題。

時間是今年的6月1日，地點是在距離美國咫尺之遙的加拿大首都渥太華，一向給人溫文爾雅、風度翩翩印象的大陸外長王毅在與加拿大外長會談後舉行的聯合記者會上，發生一個突如其來、極具爆炸性和戲劇性的場面：王毅罕見地主動並且略顯怒氣地直接駁斥西方記者，絲毫不留給東道主加拿大任何情面。

記者提問 王毅斥傲慢

事情的原委是這樣的：加拿大新聞網站IPolitics的一名女記者其實提問的對象是加國外長，她提出的問題是「大家都關注中國對待異議人士的方式，例如香港的書商和一名被控加拿大間諜的命運，並且也關注中國在南中國海的擴張；在這種情況下，為什麼加拿大要和中國發展更緊密的關係？加拿大能否督促北京改變咄咄逼人的行動？」

王毅在聽完這名記者的問題後，臉色立刻嚴肅了起來，未等加拿大外長回答就主動表示：「我要對剛才的記者涉及到中國的問題做一個回應。你的提問充滿了對中國的偏見和所謂的……我不知道從什麼地方而來的傲慢。這是完全無法接受的。」

尖銳回應 陸網民叫好

王毅接著雙眼注視著提問的記者，提高聲調配合肢體動作表示：「你了解中國嗎？你去過中國嗎？知道中國從一個一窮二白的面貌，把6億以上的人擺脫了貧困嗎？你知道中國已經成為人均八千美元的世界第二大經濟體嗎？如果我們不能很好的保護人權的話，中國能取得這麼大的發展嗎？你知道中國已經把保護人權列入到我們的《憲法》當中嗎？我要告訴你，最了解中國人權狀況的不是你，而是中國人自己！你沒有發言權。中國人才有發言權！所以請你不要再做這種不負責任的提問。中國歡迎一切善意的建議，但是我們拒絕任何無端的指責。」

王毅當面駁斥西方媒體記者的新聞畫面傳回中國大陸後，大陸網民一片叫好之聲，絕大部分網民都支持王毅表現出的「義正詞嚴」。

民氣支撐 外交硬起來

對比以往大陸外交部據稱常常接到來自大陸民眾自發寄出的「鈣片」（意味外交部軟骨頭需要補鈣），王毅和外交部獲得了前所未有的稱讚和支持。這既代表了大陸民族主義崛起的一個側面，也象徵大陸的外交作為背後有強大的民族主義因素影響和支撐。

無論是在南海、東海乃至台海，無論是中日關係發展，乃至中美「新型大國關係」的建構，大陸領導層已經漸漸摒棄以前採取的「韜光養晦」政策轉向有所作為，毫不示弱，甚至針鋒相對了。

支爆後，中國人依然愛國，中共仍然受擁護，香港點獨

香港啲黃絲、販民、左膠都好愛國

佢地都支持共狗打擊港獨

諗唔明支爆點解可港獨
解放軍咪一樣中央集權
聽命於國家主席

當年清爆都可以各省獨立啦

咁撚愛國返支那啦

支那就係一個冇文化冇內涵既垃圾國家

支那嘅所謂民族主義就係去日韓旅行、買日貨、移民外國、將資產轉哂做美金